\chapter*{ভূমিকা}

\begin{chapquote}{Mort, Terry Pratchett}

	 “It would seem that you have no useful skill or talent whatsoever," he said. "Have you thought of going into teaching?” 

\end{chapquote}


\firstword{গ}{ণিত} অলিম্পিয়াডের সৌন্দর্যের সঙ্গে আমরা পরিচিত হয়েছি ক্যাম্পের মাধ্যমে। যেকোনো সাক্ষাতকারেই প্রশ্ন আসে, ক্যাম্পে আসলে কী হয়? সেই প্রশ্নের উত্তর বলে বোঝানো যায়না। ক্যাম্পের মজা বুঝতে হলে তোমাদেরকেও ক্যাম্পে আসতে হবে। মুখ হা করে বোর্ডের দিকে তাকিয়ে থেকে গণিতের মাধুর্য উপভোগ করতে হবে।

কিন্তু আমরা তো সবাইকে ক্যাম্পে নিয়ে আসতে পারবো না। এখন কী করা যায়? হ্যাঁ, আমরা ক্যাম্পের ক্লাসগুলো তোমাদের কাছে নিয়ে আসতে পারি! এই বইয়ের মাধ্যমে আমরা কিছু অসাধারণ ক্লাস তোমাদের কাছে তুলে ধরার চেষ্টা করেছি। প্রতিটি অধ্যায় নতুন একটি বিষয়ে ঝাঁপ দেয়, যেভাবে ক্যাম্পের একটি ক্লাসে সেই বিষয়টি তুলে ধরা হতো।

সবার কাছে ক্যাম্পের জাদু নিয়ে আসার সবচেয়ে কাছাকাছি কাজ করছে দেশের গণিত ক্লাবগুলো। রামানুজান গণিত সংঘ, ময়মনসিংহ প্যারালেল ম্যাথ স্কুল বা চট্টগ্রাম ম্যাথ সার্কেলের মতো নামকরা ক্লাব থেকে শুরু করে প্রতিটি শহর, প্রতিটি স্কুলে গণিত ক্লাবের প্রভাব ছড়িয়ে পরেছে। এসব গণিত ক্লাবের কথা চিন্তা করেই এই বইটি লেখা হয়েছে। এমন একটি ক্লাব শুরু করতে যেসব ক্লাস নিতে হবে, তেমন ছয়টি মজাদার বিষয় নিয়েই এই বইটি লেখা। প্রতিটি অধ্যায়ে গণিতের ফাঁকে আমরা ট্রেনারদের জন্য পরামর্শ, অন্যভাবে আগানোর উপায় ইত্যাদি রেখে দিয়েছি। আমরা যখন প্রথম পড়ানো শুরু করেছিলাম তখন যা পরামর্শ পেলে খুশি হতাম, তা-ই তোমাদেরকে দেওয়ার চেষ্টা করেছি।  

\section*{বইটি কীভাবে পড়বে}

এই বইয়ে আমরা তোমাদের জন্য ছয়টি মজাদার গাণিতিক বিষয় নিয়ে ছয়টি অধ্যায় পরিবেশন করেছি। প্রতিটি অধ্যায় লেখা হয়েছে একটি ক্যাম্প বা গণিত ক্লাবের ক্লাসের মতো করে। যদি তুমি একজন শিক্ষার্থী হও (আসলে আমরা সকলেই প্রথম পাঠে শিক্ষার্থী!), তাহলে তুমি প্রতিটি অধ্যায় একটি ক্লাস হিসেবে পড়তে পারো। আর তুমি একজন ট্রেনার হলে প্রতিটি অধ্যায় তোমার জন্য একটি প্ল্যান, যেটির ভিত্তিতে তুমি একটি গণিত ক্লাবের ক্লাস নিতে পারবে। 

প্রতিটি অধ্যায় সম্পূর্ণ সয়ংসম্পুর্ণ এবং অধ্যায়ের শুরু আমরা সবসময় প্রাথমিক জিনিস দিয়ে শুরু করেছি। তাই বইটি পড়তে তোমার তেমন কোনো গাণিতিক জ্ঞান লাগবে না; শুধু লাগবে একটু সময় ও একটু কৌতূহল। কিন্তু প্রতিটি অধ্যায় ধীরে ধীরে একটু কঠিন হবে, নতুন নতুন বিষয় নিয়ে আলোচনা হবে। কষ্ট করে বুঝে নেওয়ার একটু চেষ্টা করবে। আর যদি একটি অধ্যায় বেশি কঠিন হয়ে যায়, তাহলে কিছুদিন অন্য কোনো অধ্যায় পড়বে। দেখবে, ফিরে আসার পর শুধু নতুন জিনিস নয়, আগে পড়া বিষয়ও আরও ভালো করে বুঝতে পারছ। 

তুমি যদি গণিত শেখার জন্য বইটি নিয়ে বসো, তাহলে তোমার হাতে একটি পেন্সিল বা কলম রাখতে হবে। অধ্যায়ের ফাঁকে কিছু প্রবলেম তোমাদের জন্য দেওয়া থাকবে, যেগুলো করে তোমরা নিজেদের দক্ষতা যাচাই করতে পারবে:

\begin{diybox}
	এই বাক্সের ভেতরের প্রবলেমগুলো করতে ভুলবে না!
\end{diybox}

সেই প্রবলেমগুলোর সমাধান তো হঠাত করে মাথায় চলে আসবে না! সেগুলো পেতে তোমাদের অনেক খাঁটতে হবে, লিখতে হবে। তার সুবিধার্থে আমরা বইয়ের মাঝে কিছু খালি পৃষ্ঠা রেখেছি। এই পৃষ্ঠাগুলো তোমাদের জন্য - তোমাদের মাথায় যা আসে তা দিয়ে সেগুলো ভরাট করে ফেলতে হবে।

গণিত ক্লাবে শেখানোর জন্য বইটিতে আমরা আরো কিছু জিনিস যোগ করেছি। একটি হলো ``কীভাবে পড়ানো যেতে পারে" বা ট্রেনারদের জন্য পরামর্শ। প্রতিটি অধ্যায় একটি প্ল্যান এবং প্ল্যানের বিভিন্ন পর্যায়ে কী জিনিস মাথায় রাখতে হবে তা বোঝানোর জন্যই এই পরামর্শগুলো:

\begin{ttip}
	বইটি পড়ার সময় এই পরামর্শগুলো ভালো করে পড়ে দেখবে!
\end{ttip}

গণিত ক্যাম্প ও বিভিন্ন গণিত ক্লাবে অনেক অনেক ক্লাস নিয়ে আমাদের সম্মিলিত জ্ঞ্যানটুকু তোমাদের কাছে পৌঁছানোর জন্যই এই পরামর্শগুলো। এগুলো কেবল সাজেশন মাত্র -- এগুলো মাথায় রাখবে, কিন্তু পরিস্থিতি অনুযায়ী অগ্রাহ্য করতে ভয় পাবে না!

আরেকটি গূরত্বপূর্ণ জিনিস হচ্ছে ``একটু অন্যদিকে" বা ডাইভারশন। গণিতের সব বিষয়ই একে অপরের সঙ্গে সংযুক্ত। তাই একটি বিষয়ের ক্লাসের মাধ্যমে আমরা অনেকগুলো বিষয় তুলে ধরতে পারি! সেগুলোর ব্যাপারে আমরা বিস্তারিত কথা লিখিনি, কারণ একটি ক্লাসের মাঝে অনেকবার বিষয়চ্যূত হওয়াটা শিক্ষার্থীদের জন্য ভালো নয়। কিন্তু আমরা সেগুলো নিয়ে কথা বলেছি কিছু বাক্সে, যেন তোমরা সেসব মাথায় রাখো। তোমরা সেগুলো সম্পর্কে আরও বিস্তারিত জেনে নিবে। এতে হয়তো তোমার মাথায় নতুন কোনো ক্লাসের আইডিয়া চলে আসবে, যা শুরু করবে নতুন এক গাণিতিক যাত্রা!

\begin{diversion}
	এরকম বাক্সের মাঝে কত মজাদার গণিতের কথা বলা আছে!
\end{diversion}

এই বইটির পরিসর খুবই সীমিত - মাত্র ছয়টি ভিন্ন বিষয়। তাই এই বই পড়া শেষ হওয়ার পর তোমাদের নতুন নতুন বিষয় খুঁজে বের করতে হবে। নতুন বই পড়বে, নতুন ক্লাস বানাবে বা উপভোগ করবে এবং নিজের গাণিতিক দক্ষতাকে বাড়িয়ে চলবে। 

\section*{কৃতজ্ঞতা}

এই বইটির জন্য প্রথমেই ধন্যবাদ জানাতে হয় বাংলাদেশ গণিত অলিম্পিয়াডের সঙ্গে সংশ্লিষ্ট সবাইকে। বিশেষ করে মুহম্মদ জাফর ইকবাল, মোহাম্মদ কায়কোবাদ, জামিলুর রেজা চৌধুরী, মুনির হাসান, মাহবুব মজুমদার, ইপশিতা বহ্নি উপমা, বায়েজিদ ভুঁইয়া জুয়েল, আইয়ুবুর রহমান ও জয়দীপ সুমন সরকার এবং অন্য মুভার্সদের ধন্যবাদ। তাদের এত দিনের প্রচেষ্টার ফলেই গণিত অলিম্পিয়াড আজকের সফল রূপ ধারণ করেছে এবং আমিসহ আরও অনেকের জীবন গণিতের মাধ্যমে বদলে গেছে। 

অবশ্যই বলতে হবে গণিত ক্যাম্পের সাবেক মেন্টর মাহি নূর মুহাম্মদ, সৌরভ দাস, মুগ্ধ তানজীম শরিফ, ধনঞ্জয় বিশ্বাস, মাসুম বিল্লাল, সাজিদ আকতার তূর্য, সানজিদ আনোয়ার এবং আদীব হাসানের কথা। গণিত ছাড়াও জীবনের আরও অনেক বিষয়ে পথপ্রদর্শনের জন্য তাঁদের কাছে আমি ও আমার পরবর্তী সময়ের সকলে ঋণী। 

বইটি তোমাদের হাতে এত সুন্দর রূপে আসার পেছনে অবদান আছে অনেকজন বেটা রিডারের। তাদের মধ্যে অন্যতম হলো নিনাদ, ইপশিতা, সৌমিত্র, জয়, অতনু, অনুভব, ওয়াসিম, তাসমীম, মামনুন, রাহুল এবং জয়দীপ। বইয়ের ভুলগুলো বের করার জন্য তাদের কাছে অসংখ্য ধন্যবাদ। এছাড়া বইটির নাম রাফি মাহমুদের দেওয়া। তাকেও ধন্যবাদ।

\section*{শুরুর আগে শেষ কথা}

যদি তুমি ভুমিকার এতোটুকু পড়ে এখনো আমার সঙ্গে আছো, তাহলে তোমার ধৈর্য নিশ্চয় অসাধারণ (নাহলে এতক্ষণে মূল বইটিই পড়া শুরু করে দিতে!)। তাই আমি তোমাকে আরেকটি ধৈর্যের পরীক্ষা দেব। এ বইটি আগে তোমাকে পড়তে হবে, তারপর বইটি কেমন লেগেছে তা আমাদের জানাতে হবে! তোমাদের মতামত, কোনো অংশ যদি বুঝতে অসুবিধা হয়, কিংবা যদি কোনো মুদ্রণজনিত ভুল খুঁজে পাও, তার সব লিখে পাঠাও এই ঠিকানায়:

\texttt{goniter-monche@googlegroups.com} 

তোমাদের সবার জীবনের সেকেন্ড ডিফারেন্সিয়াল নেগেটিভ হোক।

 \vspace*{10pt}
\begin{flushright}
	\noindent
	আহমেদ জাওয়াদ চৌধুরী\\
	ক্যামব্রিজ, ম্যাসাচুসেটস\\      
	৯ ফেরবুয়ারি, ২০২০
\end{flushright}